Sunu

Atilla Özkırımlı

Edebiyata şiirle girmiştir Sabahattin Ali. Balıkesir Öğretmen Okulu’nda öğrenciyken, arkadaşlarıyla birlikte çıkardıkları okul gazetesinde öyküleri ve şiirleriyle görünür (1924) önce. Bu ilk denemeleri, Balıkesir’de Orhan Şaik Gökyay’ın yönettiği Çağlayan dergisindeki şiirleri izler (1925-1926). Aynı yıllarda Halit Fahri Ozansoy yönetimindeki Servetifünun’da, daha sonra Orhan Seyfi Orhon’un Güneş, Mehmet Emin Erişirgil’in Hayat dergisinde şiirleri çıkar (1927). Yayımlanan ilk öyküsü Viyolonsel’i (Meşale, sayı 7, Ekim 1928) Almanya dönüşü Resimli Ay’da çıkan (Bir Orman Hikâyesi, sayı 7, Eylül 1930; Bir Gemici Hikâyesi, sayı 8, Ekim 1930) öyküleri izler, ama şiiri de bırakmamıştır. Nitekim 1934’te yayımlanan ilk kitabı Dağlar ve Rüzgâr’da 1931-1934 yıllarında yazdığı çoğu yayımlanmamış şiirlerini toplar.

İlk hapis cezasını da bir şiiri yüzünden yer Sabahattin Ali (Gerçi 1931’de Aydın Ortaokulu Almanca öğretmeniyken yıkıcı propaganda yaptığı gerekçesiyle kovuşturmaya uğramıştır, ama üç aylık tutukluluktan sonra aklanmıştır). Konya’da öğretmendir. Bir eğlenti sırasında okuduğu taşlamayla Atatürk’e hakaret ettiği ihbar edilince yargılanır. “Memleketten Haber” başlığını taşıyan şiir 6-5 hece ölçüsüyle yazılmış bir taşlamadır gerçekten. Ama şiirde Atatürk’ün adı geçmemektedir. Savunmada şiirin Sivas’taki bir Bektaşi ayaklanması dolayısıyla yazıldığı belirtilirse de, yargılanma sonucu, Cumhurbaşkanı’na ima yoluyla hakaretten bir yıla hüküm giyer Sabahattin Ali (26 Aralık 1932).

Konya ve Sinop hapisanelerinde çekilen ceza, Cumhuriyet’in onuncu yılı dolayısıyla çıkarılan afla sona erdiğinde işsizdir. Memurluk kaydı silinmiştir. Dilekçeyle başvurur yeniden memur olabilmek için. Sonuç alamaz. Eski düşüncelerini değiştirdiğini kanıtlaması gerektiği duyurulur kendisine. “Benim Aşkım” şiirini yazıp Varlık dergisinde yayımlar (sayı 7, 15 Ocak 1934) o da. Yeniden bir göreve atanır böylece.

Sonra gittikçe şiirden uzaklaşır. Aradan bir yıl geçecek, tek bir şiirle görünecektir Varlık’ta (Ruhumun Dalgaları, sayı 43, 15 Nisan 1935). Oysa birbiri ardına öyküleri, çeviri ve eleştirileri yayımlanmaktadır çeşitli dergilerde. Şiiri bırakmış mıdır? Bilmiyoruz. Bilinen, seçimini öykü ve roman yönünde yaptığı, 1935’ten sonra şiir yayımlamadığıdır.

***

Sabahattin Ali’nin şiirlerini değerlendirirken, dönemin edebiyatının belirgin niteliklerini göz ardı etmemek gerekir. Söz konusu olan, bir sanatçının başlangıç dönemidir çünkü. Genellikle bütün etkilere açık, egemen edebiyat anlayışının ürünlerinin örnek alındığı bir dönem. Hele yazılan şiirse...

Sabahattin Ali şiir yazmaya başladığında hececi şiir egemendir. Bir incelememde belirttiğim gibi “Cumhuriyet, kültür, ideoloji, edebiyat alanlarında Milli Edebiyatçıları hemen bütünüyle devralmıştır. Cumhuriyet dönemi Türk edebiyatı, özellikle ilk on yılda şairleri ve yazarları, benimsenen sanat anlayışları, ulaşılan bireşimler, öz ve biçim arayışları açısından Meşrutiyet edebiyatının bir süreğidir.”

Hecenin Beş Şairi adıyla anılan Faruk Nafiz Çamlıbel, Yusuf Ziya Ortaç, Orhan Seyfi Orhon, Halit Fahri Ozansoy ve Enis Behiç Koryürek Milli Edebiyat’ın tipik sürdürücüleridir. Savaş yıllarının duygusallığı idealist bir romantizmle birleşerek yurt güzelliklerinin, Anadolu’nun basmakalıp söyleyişlerle görüntülendiği sığ bir memleket edebiyatının gelişmesine yol açar ilk yıllarda. Anadoluculuk hareketi, folklor çalışmalarının ve halk edebiyatı araştırmalarının yoğunlaşması bu oluşumu besler.

1923-1930 yıllarını kapsayan dönemde Yahya Kemal, Ahmet Haşim gibi ünlü adlar aruzda direnseler de, biçim olarak hececi şiirin zaferi tamdır. Ercüment Behzat Lav’ın serbest şiirleri henüz birer denemedir. Nâzım Hikmet ağırlığını koymamıştır daha. Özde yeni arayışlar hecenin olanakları içinde gerçekleştirilmeye çalışılmaktadır. Nitekim memleketçi edebiyatın yanı sıra Ahmet Hamdi Tanpınar, Necip Fazıl Kısakürek, Ahmet Muhip Dıranas gibi şairler, Türk şiir geleneğinden Fransız şiirine, değişik etkilenmeler ve değişik eğilimlerle hececi şiiri geliştirirlerken; Yedi Meşaleciler Türk şiirini özde yeni ufuklara açmak savıyla ortaya çıkarlar.

Sabahattin Ali’nin şiiri bu bağlamda öz ve biçim olarak dönemin tipik özelliklerini taşır. Yanlışlarını, yanılgılarını da. Genelde hececi şiirin içinde, memleketçi edebiyatın dışındadır. Söyleyişte ise halk şiirinin etkisinde... Bu etki Dağlar ve Rüzgâr adıyla kitaplaştırdığı şiirlerinde halk şiirinin geleneksel sesini yakalamak biçiminde somutlaşır.

Sabahattin Ali, fantezi sayılabilecek “Terkîb-i Bend” gibi örnekler dışta tutulursa, bütün şiirlerini hece ölçüsüyle yazmış; şiirlerinde 5’li, 7’li, 8’li, 11’li, 13’lü, 14’lü hece kalıplarını kullanmıştır. Uyaklar, sözcük ya da dize yinelemeleri, dizenin belirli bir düzeyde hece kümelerine bölünmesi biçiminde tanımlayabileceğimiz duraklar da şiirinin ritmini oluşturur. 8’li ve 11’li kalıpla yazılıp dörtlüklerle kurulmuş şiirleri, biçim ve söyleyiş olarak halk şiirine yaklaşır.

Ama tek bir biçime saplanıp kalmaz Sabahattin Ali. Dizelerin kendi arasında ikişer ikişer uyaklandığı ikili’yi, değişik uyak düzenlemeleriyle üçlü’yü, dize sayıları değişen bendlerle kurulmuş şiir biçimlerini de dener. Tanzimat ve Edebiyat-ı Cedide dönemlerinde Batı edebiyatındaki örneklerden yola çıkılarak geliştirilmiş biçimlerdir bunlar. Yahya Kemal, Ahmet Haşim aynı biçimlere aruzu uygularken, hececiler yeni bir şiir oluşturma yolunda hece ölçüsünü halk şiiri biçimlerinin dışında denemektedirler.

Şiirleri biçim açısından değerlendirildiğinde, Sabahattin Ali’nin, gerek Divan şiirini ve Tanzimat sonrası gelişen yeni şiiri, gerekse halk şiirini, bilmenin de ötesinde özümsemiş olduğu görülmektedir. “Gideriz” redifli “Gazel Naziresi”, Nailî’nin, “Hevâ-yı aşka uyup kûy-i yâre dek gideriz/Nesîm-i subha refikiz bahâra dek gideriz” matlalı gazeline naziredir. Terkîb-i Bend’i Ruhî-i Bağdadî’yi “tanzîren” yazdığını kendisi söylemektedir. Mesnevîsi ise Fuzulî ile Şeyh Galib’in etkisini taşımaktadır. Ayrıca hece ölçüsünü kullanmaktaki başarısı, uyak düzenindeki rahatlığı ve çeşitli biçim denemeleri, kendisinden önceki şiirin serüvenini bildiğinin, gününün şiirini izlediğinin kanıtıdır.

Yalın bir tanımlamayla ben’in şiiridir Sabahattin Ali’nin şiirleri. Aşk, yalnızlık, umutsuzluk, karamsarlık şiirinin başlıca temalarıdır. Kent yaşamı, insanlar arası ilişkilerdeki ikiyüzlülük onu bunaltmakta, dağlara sığınmaya itmektedir. Onda özgürlüğün, insanı sınırlayan bağlardan kurtulmanın simgesidir dağlar. Kabına sığmaz, coşkun bir kişiliğin, elindekiyle yetinemeyen, yükselmek isteyen bir yeteneğin göstergesidir.

Hep bir olumsuzluk dile gelir şiirlerinde. Aşkı olumsuzdur; çünkü karşılık görmez, sever ama sevilmez. Yalnızdır; çünkü terk edilmiştir, dostsuzdur, güvenebileceği kimse yoktur. Karamsardır; çünkü yalanın egemen olduğu bir dünyada yaşamaktadır, yapmacıktır her şey, gösterişten ibarettir. Umutsuzdur; çünkü insanı tanıdıkça insandan uzaklaşmaktadır. Sonunda kendisine dayanır. Bu açıdan duygularını anlatmak için bir araçtır sanki şiirleri.

***

Sabahattin Ali’nin Dağlar ve Rüzgâr adıyla yayımladığı şiir kitabı bir seçmeler niteliğindedir. Değil yazıp da yayımlamadığı şiirleri, dergilerde çıkmış şiirlerinin çoğunu kitabına almamıştır. Akba Kitabevi’nce yapıtlarının toplu basımının yapıldığı 1943’te, Dağlar ve Rüzgâr’ı “Değirmen” kitabıyla birleştirirken de şiir eklememiştir. Bu basıma yazdığı açıklama niteliğindeki önsözde, “Şiir ve hikâyelerim arasında, yazmış olmaktan utanacağım kadar kötüleri olduğunu biliyorum” diyerek, bir bakıma bu tutumunun nedenini de açıklar. Yalnız buradaki kötü nitelemesinin, Sabahattin Ali’nin sanat anlayışındaki değişmeyi ve gelişmeyi gösterdiğini belirtmek gerekmektedir. Sanatçı hangi noktadan nasıl başladığının ve olduğu yerin bilincindedir. Bu bilinç onu, başlangıç dönemindeki ürünleri reddetmeye değil değerlendirmeye götürmektedir. Kanımca Sabahattin Ali, benzeri bir değerlendirmeyi, daha 1934’te şiirlerini kitaplaştırırken yapmış; yayımlanmış ve yayımlanmamış şiirlerinden bir seçmeyi yeğlemiştir.

Dağlar ve Rüzgâr, yukarıda andığım ikinci basımından başlayarak hep Değirmen’le birlikte yayımlanmıştır. Bilgi Yayınevi’nce yapılan dördüncü basıma ise Asım Bezirci’nin derlediği, sanatçının dergilerde kalmış ya da hiç yayımlanmamış şiirleri de eklenmiştir.

Burada, yararlanmam için büyük bir incelik ve alçakgönüllülükle derlemesinin bir nüshasını bana veren Asım Bezirci’ye gönül borcu duyduğumu belirtmeliyim.

Bilgi basımında, Asım Bezirci’nin “Sabahattin Ali’nin Şiirleri” başlıklı açıklayıcı önsözü Dağlar ve Rüzgâr’ın sonuna, derlenen şiirlerin önüne alınmıştı. Ben, bütün şiirlere ilişkin toplu bilgiyi içeren bu yazıyı (yeni eklemeler de yapmıştı Asım Bezirci) kitabın başına almayı yeğledim. Derlenen şiirlerde ise Asım Bezirci’nin düzenlemesini korudum. Yalnız, sıralamada küçük bir değişiklik yaparak “Nefes, Benim Aşkım, Ruhumun Dalgaları” başlıklı şiirleri Terkîb-i Bend’in önüne aldım. Böylece sanatçının hayattayken dergilerde yayımladığı şiirlerini bir araya getirmeyi amaçladım. Terkîb-i Bend’den başlayarak da yayımlanmamış şiirleri toplanmış oldu. Bunlara sayın Aliye Ali’nin verdiği 11 Şubat 1946 Ankara tarihli “Rüzgâr” başlıklı şiiri de ekledim.

Asım Bezirci, “Öteki Şiirler” bölümündeki her şiirin nerede ve hangi tarihte yayımlandığını altlarında belirtmiş; bununla yetinmeyerek, yazısında öbür bölümlerdeki yayımlanmış şiirlere ilişkin bibliyografik bilgileri de sıralamıştı. Okura kolaylık sağlamak için, bu bilgileri, şiirlerin altına Sabahattin Ali’nin koyduğu, yalnızca yılı belirten tarihlerin yanına parantez içinde ekledim.

Pertev Naili Boratav, Filiz Ali’nin derleyip benim yayıma hazırladığım “Sabahattin Ali” kitabı için gönderdiği yazısında (a.g.y., s.291, 1979; P.N.Boratav, Folklor ve Edebiyat I, s.440, 1982) Sabahattin Ali’nin kimi şiirlerine ilişkin belgesel bilgiler vermişti. Yazının bu bölümünü de kitabın sonuna aldım.

İlk kez Asım Bezirci’nin yayımladığı Terkîb-i Bend (Yeni a, sayı 12, 1973) bu kitapta daha tam biçimiyle yayımlanıyor. Bilgi basımında da Haşim Nezihi Okay nüshasını kullanan Asım Bezirci, sonradan, Sabahattin Ali’nin Arap harfleriyle yazıp Melahat Togar’a gönderdiği ikinci bir nüshayı bulmuş; yeni bir yayım için hazırladığı metinde iki nüsha arasındaki ayrımları belirtmişti. Bana yalnız hazırladığı metni değil, Melahat Togar nüshasının aslının fotokopisini vermek inceliğini de gösterdi. Böylece elimde Pertev Naili Boratav’ın yayımladığı metinle (Sabahattin Ali, s. 309-318) birlikte üç nüsha bulunuyordu. Bu olanağı değerlendirmek istedim. Terkîb-i Bend Pertev Naili’ye ithaf olunmuş, sanatçının deyişiyle “tevliyyeti” (mütevelliliği) de ona bırakılmıştı. Bu nedenle Pertev Naili nüshasını asıl metin olarak aldım, nüshalar arasındaki ayrımları sayfa altlarında belirttim. Sabahattin Ali’nin notlarını da parantez içinde verilmiş sayılarla yürüterek metnin sonuna ekledim. Bu notların kimi Togar nüshasında da vardı ve değişik biçimde geçiyordu. Onları da olduğu gibi aldım.

Sabahattin Ali’nin bütün şiirlerinin bir araya getirilmesinde Asım Bezirci’nin büyük emeği geçmiştir. Özellikle sanatçının yayımlamadığı, çoğunu arkadaşlarına gönderdiği gençlik denemelerini bulup gün ışığına çıkaran odur.

Bezirci’nin bu çabası ve Boratav’ın yayımladığı belgeler, Sabahattin Ali’nin dostlarına yazdığı mektuplara şiirler eklediğini, kimi de onlara şiir biçiminde mektuplar yazdığını göstermektedir. Sabahattin Ali bu tür denemelerinde Divan edebiyatı nazım biçimlerini kullanmıştır. Bunlar yayımlanmak için değil, dostlarla özel olarak söyleşmek amacıyla yazılmış, mizahi ya da yergisel niteliği ağır basan ürünlerdir. Sanatsal bir değer taşımamakta, ama genç Sabahattin Ali’nin dünyasına, yaşamına, ilişkilerine ışık tutmaktadırlar.

Günümüzde artık bir belge niteliği kazanmış böylesi başka ürünleri olabilir Sabahattin Ali’nin. Dileğim, eğer varsa, bunların da saklanan birer anı olmaktan çıkıp okura ulaşmalarıdır.

Sabahattin Ali’nin Şiirleri

Asım Bezirci

Sait Faik gibi –hatta ondan çok– Sabahattin Ali de hikâyelerin, romanların yanı sıra şiirler de yazmıştır. Bunların sayısı 66’yı bulmaktadır. Bu, azımsanamayacak bir rakamdır. Yazık ki, Sabahattin Ali, şiirlerinden ancak küçük bir bölüğünü kitap haline getirmiştir. Geri kalanını ya hiç yayımlamamış ya da dergilerde bırakmıştır. Gerçi, bunları beğenmediği için kitabına almadığı düşünülebilir. Fakat, kendisi öldüğüne göre, onların tarihsel birer belge niteliği kazandığı da inkâr edilemez. Çünkü, bu belgeler Sabahattin Ali’nin hem kişiliğini, hem de sanatının köklerini, evrimini tanımada bize yardım edeceklerdir.

Kaldı ki, bunlar arasında kitabının çıkışından sonra yayımlananlar bulunduğu gibi, güzel denebilecek örnekler de bulunmaktadır.

Bu bakımdan, Dağlar ve Rüzgâr’da yer alanların yanında, şimdiye değin gün ışığına kavuşamamış yahut dergilerin tozlu yaprakları arasında unutulmuş şiirlerin de bir araya toplanması gerekmektedir.

Sabahattin Ali’nin basılmış, basılmamış bütün şiirleri üç bölüme ayrılabilir:

1- Dağlar ve Rüzgâr.

2- Kurbağanın Serenadı.

3- Öteki Şiirler.

Dağlar ve Rüzgâr

Bunlardan birinci bölümü girenler 1931-1934 yılları arasında yazılmışlardır. Bazıları, Dağlar ve Rüzgâr kitabına alınmazdan önce, dergilerde çıkmıştır. Bunların sayısı 5’tir. Adları ve yayım yerleri şöyledir:

Dağlar (Atsız Mecmua, 15. 11. 1931), Rüzgâr (Atsız Mecmua, 15. 6. 1931), Karayazı (Atsız Mecmua, 15. 4. 1932), Mayıs (Atsız Mecmua, 15. 5. 1932), Unutamadım (Atsız Mecmua, 25. 9. 1932).

Sabahattin Ali bunları yayımlanmamış şiirlerle birlikte Dağlar ve Rüzgâr adlı kitapta toplamıştır.

Kitap 1934 tarihinde basılmıştır. Çevresinde olumlu yankılar yaratmıştır. Sözgelimi, Yaşar Nabi kitabı övgüyle karşılamıştır:

“Müellifin son yazılarını bir araya toplayan bu kitabın mümeyyiz vasfı halk edebiyatı tarzında bir deneme teşkil etmesidir, (...) Sabahattin Ali’nin tecrübeleri de muvaffak neticeler vermiş. Ve bize, şiirleri doğrudan doğruya bir halk şairi elinden çıkmamış olduklarını hissettirmekle beraber, o tanıdığımız ve sevdiğimiz samimi edayı tattırabiliyor. (...) Komplike imajlardan kasti olarak kaçınılmış olması, bu şiirlere büyük bir sadelik vermiş. (...) Sabahattin Ali’de iç cevheri vardır. Yapmacığa ve gülünce düşmeden halk tarzında şiirler yazabilmesi onun hesabına kaydedilecek büyük bir muvaffakiyettir.” (Hakimiyeti Milliye, 2. 4. 1934).

Dağlar ve Rüzgâr’daki şiirler, aradan geçen uzun yıllara karşın, aynı olumlu yankıları toplamıştır. Örneğin, kırk yıl sonra, 1973’te Ceyhun Atıf Kansu onlardan sevgiyle söz etmek gereğini duymuştur.

“Benim için sağlam bir biçimcilik içinde, taze bir tekdüzeliği getiren şiirlerdi bunlar. Bir bağlama ezgisi gibiydiler.(...) Bu sıcaklık vardır o şiirlerde. Özgün bir duyarlığın kav ateşiyle tutuşturulmuş alevi değilse de o şiirler, Türkçenin içindeki geleneksel çoban ateşini getirirler. Sözcüklerin biçimci ellerini ısıtabiliriz o şiirlerde. Ozandan çok, Türkçenin ocağından sözcüklerin korlu demirini çıkaran bir geleneksel halk demircisi gibidir, şiirlerinin işliğinde Sabahattin Ali.” (Yansıma, Mart 1973)

Kurbağanın Seranadı

Kurbağanın Serenadı 1926-1929 yıllarında yazılmış ilk şiirleri kucaklar. Sabahattin Ali Almanya’da bulunduğu dönemde bu şiirleri eski yazıyla bir deftere geçirmiştir. Kitap biçiminde düzenlediği bu defteri “Kurbağanın Seranadı”, “Köprünün Çocukları”, “Buruşuklar” ve “Oyuncak” başlıklı dört bölüme ayırmıştır. Sonra, 1929’da defteri İstanbul’daki arkadaşlarından Nahit Hanım’a göndermiştir. Ben de defteri ondan aldım.

Kurbağanın Seranadı’nda 22 şiir var. Bunlardan 9’u şimdiye değin hiçbir yerde yayımlanmamıştır. Geri kalan 13’ü –bölümlerdeki sırayla– şu dergilerde basılmıştır: Kurbağanın Seranadı (Servetifünun, 30.8.1928), Beşik (Hayat, 25.5.1928), Köprünün Çocukları (Servetifünun, 25. 11. 1926), Köprünün Geceleri (Servetifünun, 6. 1.1927), Köprüde Sabah (Meşale, 1.8.1928), Serserinin Ölümü (Hayat, 4.6.1927), Buruşuklar (Servetifünun, 9.12.1926), İlk Beyaz Saç (Çağlayan, 1.3.1926), Babam İçin (Güneş, 15.1.1927), Çakır (Güneş, 1.9.1927), Sevdasız (Servetifünun, 1927, Sayı 125), Hayat –Bedbin– (Servetifünun, 19.4.1928), Hayat –Mefküreci– (Irmak, 1.4.1928).

Bu şiirleri dergilerde yayımlarken Sabahattin Ali bazılarında ufak değişmeler yapmıştır. Buna karşılık, bazı şiirler dergilerde dizgi yanlışlarıyla çıkmıştır. Bundan ötürü, ben buraya defterdeki asıl örnekleri almayı yeğ gördüm. Şairin defterindeki düzeni ve yanlışı bozmadım.

Öteki Şiirler

Öteki Şiirler’in hepsi dergilerde yayımlanmıştır. Bu sebeple, şiirler dergilerden olduğu gibi aktarılmış ve altlarına yayım yeri ve tarihi yazılmıştır.

Sabahattin Ali’nin adı geçen iki kitabına da girmeyen ve dergilerde unutulup kalan bu şiirleri 23 tanedir. Yayımlanış sırasına göre adları şöyledir:

Şarkı, Nedamet, Aşk Başlangıcı, Kümeste Sabah, Acaba, Gecenin Kemanı, Muallim, Ne Kazandık, Gazel Naziresi, Öksüz Kız Masalı, Dere, Kalbimde Aşkınız, Bir Macera, Nefes, Benim Aşkım, Ruhumun Dalgaları, Terkib-i Bend Risalesi, Mesnevi, Şarkı (I), Şarkı (II), Şarkı (III), Şarkı (IV), Daussıla.

Bunlardan son dört “Şarkı” ile “Terkib-i Bend Risalesi” ve “Mesnevi”yi 1972’de şair-yazar Haşim Nezihi Okay verdi bana. Ona da 1932’de Sabahattin Ali vermiş, saklamasını dilemiş. O sıra Haşim Nezihi Okay Sinop’ta edebiyat öğretmeni imiş. Sabahattin Ali ise bir taşlama şiirinden ötürü Sinop Cezaevi’nde yatıyormuş. Adı geçen şiirleri Yeni A dergisinde (Mart 1973, Nisan 1974) yayımladım. O şiirlerin 1927-1931 yıllarında yazıldıklarını sanıyorum.

“Daussıla”yı Sabahattin Ali 22 Aralık 1928’de Potsdam’da yazmış. Almanya’daki öğrenim arkadaşlarından Melahat Togar’a vermiş. 1976’da ben de ondan aldım. Milliyet Sanat dergisinde (1 Nisan 1977) açıklamayla bastırdım.

“Terkib-i Bend Risalesi”nin sonradan bir başka nüshasını buldum. Bu, Sabahattin Ali tarafından eski yazıyla kaleme alınmış ve yine Melahat Togar’a verilmiş. Haşim Nezihi Okay’daki nüsha ile aralarında bazı ayrımlar var. Örneğin, ikinci nüshada şiirin başında bir “Mukaddeme” ve sonunda “Terkib-i Bende Zeyl” bulunuyor. Ayrıca, bazı bendlerin altında açıklamalar ve “Terkib-i Bend”in bitimindeki “Dua”dan sonra da “1929” tarihi görülüyor. Derlemenin 1973 basımında bulunmayan bu ayrımları yeni basıma eklemeyi uygun gördüm.

Gerek şarkılar, gerekse “Mesnevi” ile “Terkib-i Bend” Sabahattin Ali’nin eski edebiyatı iyi bildiğini gösteren ürünlerdir. Sabahattin Ali Almanya’dan “Mesnevi”yi arkadaşı Mustafa’ya (Seyit Sutüven), “Terkib-i Bend”i Pertev Naili’ye (Boratav) göndermiş. Birinci şiirde daha çok kendinden söz açıyor. Fakat o tarihlerde henüz soyadı kanunu çıkmadığı için, arkadaşlarının yalnızca adlarını bildiriyor. Oysa, şiirin yeterince anlaşılabilmesi, bu arkadaşların da tanıtılmasını gerektiriyor. Şairin eski dostlarından sorup öğrendiğime göre, şiirde adı anılan kişiler şunlarmış:

Hüseyin Nihal: Nihal Atsız. Türkçü yazar.

Mehpare Hatun: Mehpare Taşduman, Nihal Atsız’ın eski eşi. Felsefe öğretmeni.

Nahit Hatun: Nahit Hanım, edebiyat öğretmeni. Şimdi emekli.

Sadiye Hatun: Dr. Suphi Artunkal’ın eşi. Felsefe öğretmeni,

Belkıs Hatun: Eczacı Hasan Derman’ın eşi. Şiirin yazıldığı dönemde eczacılık öğrencisi.

Münevver Hanım: O zamanlar öğrenci, sonradan fizik öğretmeni olmuş.

Ekrem Reşit: Kütüphane memuru.

Tahsin Mirza: Tahsin Banguoğlu. Dilci, yazar. Eski Milli Eğitim Bakanı.

Hayrullah: Hayrullah Örs. Çevirmen, yazar.

Orhan Şaik: Orhan Şaik Gökyay. Şair, öğretmen.

Neşvet: Neşvet Hun. Felsefe öğretmeni, oyuncu Ediz Hun’un annesi.

Münir: Münir Karacık. O sırada kütüphane memuru. Hukuku bitirmiştir.

Mustafa: Mustafa Seyit Sutüven. Şair.

Sabahattin Ali’nin Şiirleri

Nur Gürani Arslan

Sabahattin Ali’nin hayatta iken yayımladığı tek şiir kitabı Dağlar ve Rüzgâr’dır. Bu kitap 1931-1934 yılları arasında çeşitli dergilerde yayımlanan şiirleri kapsar. Oysa, daha sonra çeşitli kaynaklardan gün yüzüne çıkan şiirler göstermektedir ki, Sabahattin Ali 1924 yılında, henüz 17 yaşında bir genç iken yazdığı şiirlerini çeşitli dergilerde yayınlatmaya başlamıştır. Balıkesir Öğretmen Okulunda arkadaşları ile birlikte çıkardığı okul gazetesinde değişik isimlerle şiirleri çıkar.1

Sabahattin Ali’nin romancı ve özellikle hikâyeci kimliğinin şairliğinin önüne geçtiği yadsınamaz. Hikâye ve romanlarının yanında şiirleri hep arka planda kalmıştır. Mektuplarından anlaşıldığına göre, Dağlar ve Rüzgâr’ın çıkışından sonra kendisi de şiirlerini bastırdığına pişman olmuştur: “... Dünyada pek çok hatalar yapmışımdır, fakat bunların bir tanesi gayri kabil-i tamirdir. Ve beni her zaman üzecektir: Ben bu şiirleri kitap halinde çıkarmamalı idim. ... Başkalarının fikirlerini bir tarafa bırakalım, bu manzumelerin kaç paralık şeyler olduğunu ben herkesten iyi bilirim.”2

Oysa Dağlar ve Rüzgâr olumlu tepkiler alır: “Halk edebiyatını örnek alan şiirler dillerinin duruluğu ve özlerinin içtenliği ile dikkat çekerler. Özellikle Konya’da ve hapishanede geçen günlerini yansıtanlar yayın çevresinde olumlu yankılar yaratırlar.”3Yaşar Nabi Nayır onun şiirlerinin “doğrudan doğruya bir halk şairi elinden çıkmamış” olduğunun hissedildiğini, fakat şairin komplike imajlardan kaçınmasının, yapmacığa ve gülünce düşmeden halk tarzında şiirler yazmasının başarı olduğunu söyler.4

Yukarıda sözünü ettiğimiz mektubunda şiirlerinin kendisi ile ilgisi olmadığını söyler Sabahattin Ali. Ancak, gerek yazdığı mektupları, gerekse hayat hikâyesi ve eldeki söyleşilerine baktığımızda, şiirin sanatçının hayatında önemli bir yer tuttuğunu ve genelde samimi duygularını yansıttığını görürüz.5Zaten kendisi de bir başka mektubunda bir şiirinden söz ederken, yazılarında “zannedildiğinden çok daha samimi” olduğunu söyler ve “bunlar benim dimağı hayatımın birer vesikası ve hepsi birden tarihidir,” der.6

Şair, bütün duygularını genç yaşından itibaren şiirle ifade etme yoluna gitmiş, okula olan sevgisini şiirle anlattığı gibi, intihara niyetli olduğunu bile arkadaşına şiirle bildirmiştir.7Babasının ölümü üzerine duyduğu acıyı, “Bitti hayatın tadı ... /Bu haber bırakmadı/dudağımda tebessüm .../ İnan babacığım inan/Bu ateş menba’ından /kuruttu göz yaşımı” (“Babam İçin”) sözleri ile; aşkının tek taraflı olduğunu anladığında düştüğü hayal kırıklığı ve ıstırabı8 ise “Neticesiz bir aşka verdim gençliğimi/Ne ufak bir temayül, ne bir iltifat gördüm” mısraları ile başlayan “Bir Macera” adlı şiiriyle yansıtan şair, böylece şiiri gündelik hayatının ayrılmaz bir parçası haline sokmuştur. Şairin ilk defa hapse girmesine neden olan da, daha sonra öğretmenlik görevine geri dönmesini sağlayan da, yazdığı şiirlerdir.9

Ne var ki, Sabahattin Ali’nin en başarılı ve günümüz okuyucusu tarafından en çok bilinen şiirleri çeşitli hapishanelerde yazdığı şiirlerdir. Şair, “Hapishane Şarkısı” genel başlıklı beş şiirinde, özellikle de “Aldırma gönül aldırma” nakaratlı beşincisinde tutsaklık duygusu ve özgürlük özlemini dile getirir. Sinop cezaevini tasvir ettiği eserde her şeye rağmen umudunu kaybetmeyen, direnen fakat içten içe de hüzünlenen bir kimlik sergiler.10

Ancak şair her zaman böyle umutlu, kararlı ve dayanıklı değildir. Sabahattin Ali, izini mektuplarından takip edebileceğimiz şiirlerinden biri olan “Servi”de, bu ölümü çağrıştıran simgeyi konuşturup, “Rahat benim altımdadır/Başını vurma dört yana/Rahat benim altımdadır” dedirtir. Sinop hapishanesine giderken gemide Ayşe Sıtkı İlhan’a yolladığı ve söz konusu şiiri de eklediği son derecede kötümser mektubunda Sabahattin Ali, “serviler bana mütemadiyen tatlı ve cazip şeylerden bahsediyor, beni uzun ve rahat bir uykuya davet ediyorlar,”11diye yazmaktadır.

Bu mektupta, şair birçok şiirinin teması olan bedbinliğini ve yine şiirlerinde gözlemlediğimiz ölüm arzusu ve yaşama isteği gibi birbirine zıt duyguları açıklayacak ipuçları vermektedir: “... Ben belki herkesten daha çok yaşamaktan zevk duyabilirim. Hatta daha ileri giderek diyeceğim ki içersi benim kadar hayat dolu pek az insan vardır, fakat her şeyin fazlası gayri tabii neticeler verir. Ben o kadar çok, o kadar başka, o kadar mütenevvi yaşamak istiyorum ki, bu arzu beni diğer yaşayanlardan ayırarak hayatımı, beni canımdan bezdiren hadiselerle dolduruyor ve ben yaşamamayı istiyorum...”12

Sabahattin Ali sık sık kaderinden şikayet eder. Hapishane Şarkılarının ilkinde bahtının düşmanından daha kötü olduğunu söyleyerek, yar yerine demir parmaklıklara sarılmak zorunda olduğunu belirtir. Oysa o kanatlarından vurulmadan önce özgür bir kartaldır. Pınarlar gibi coşkun, rüzgârlar gibi sarhoştur. Şimdi ise ümitsizdir: “İhtiyar çınarlar gibi/Bir gün içinde devrildim,” der şair ve “Böyle kepaze hayatı/Sürüklemekten yoruldum” diye de ekler.

Şairin özgürlükle bağdaştırdığı imgeler genellikle tabiattan alınmıştır. Asım Bezirci Sabahattin Ali’nin şiir kitabının adını Dağlar ve Rüzgâr koymasının tesadüfi olmadığına dikkat çeker.13Gerçekten de gerek yüceliği simgeleyen dağlar, gerekse özgürlüğü anlatan rüzgâr, kitaptaki şiirlerde sık sık geçer. Ayrıca, her iki imge de zaman zaman Sabahattin Ali’nin insanlardan uzaklaştığını, onlardan farklılaştığını anlatacaktır:14

“...

Bir ihtiras duyup vahşi maceralara

Çıkıyorum bulutları aşan dağlara.

Tanıların başı gibi diktir,

Bu dağları saran sonsuz bir genişliktir,

Ben de katıp vücudumu bu genişliğe,

Bakıyorum aşağılarda kalan hiçliğe.

...

Benim kafam acayip bir dimağ taşıyor,

Her dakika insanlardan uzaklaşıyor.

Zaman zaman mağlup olsam bile etime,

İnsan olmak dokunuyor haysiyetime.

Büyük, temiz bir arkadaş arıyor ruhum,

İşte rüzgar, şimdi sana sığınıyorum,” (“Rüzgâr”)

Şiirlerinde sık sık rastlanan huzursuzluk ve insandan uzaklaşma kimi zaman doğaya sığınma arzusu doğururken,15kimi zaman öyle yoğun bir hal alır ki, şair ölümü özler. “İstek” adlı şiirinde, içindeki coşkuyu ve düşüncelerini bir türlü kimseye anlatamadığını söyledikten sonra kendisini yaratan güce isyan eder: “Beni yaradanı bulup/Malını başına atsam...” Daha sonra da, ölümü diler: “Sıcak bir kurşun beynimde/Bir ağaç dibinde yatsam...”

Onu en karamsar olduğu anlarda bu ruh halinden çıkartan şey ise genellikle aşktır: “Şiirde ey bir tane sevgilim dediğim halde orada kastettiğim sevgililer bir tane değildir. Orada bütün sevdiklerim vardır. Sinop kalesinde benim kafama hücum eden karanlık düşünceleri silip götürenler zaman zaman ... Fatma Sıtkı, Güzel Aliye ... idiler,”16der şair. “Hapishane Şarkısı IV”de de sevdiğine şöyle seslenir: “Ey yar, bu acı demlerde/Sen koru benim aklımı/Karardım kaldım damlarda,/Aydınlat benim yolumu.” “Öyle Günler Gördüm ki” adlı zaman zaman intiharı düşündüğünü anlattığı eserinde ise “Yalnız sana borçluyum bugün dünyada varsam,” der.

Sabahattin Ali’nin şiirlerinde bedbinlik, yalnızlık, anlaşılamama, insanlardan kaçış temlerinden sonra en sık rastlanan temadır aşk. Ne var ki, şair sevdiğine hiçbir zaman doyamamıştır. Kimi zaman güçlükler onu sevdiğinden ayırmış, kimi zaman ise sevgisi karşılıksız kalmıştır.

Sabahattin Ali, tek taraflı bir aşkla sevdiği Nahit Hanıma da çeşitli şiirler yazar. “İki üç şiirden bir yılbaşı hediyesi” notu ile Postdam’dan İstanbul’a, sevdiği kadına gönderdiği,17yirmi bir şiirden oluşan “Kurbağanın Serenadı” adlı defterin aynı ismi taşıyan ilk şiiri şairin kendisine ironik bir bakış açısı ile yaklaştığı bir aşk şiiridir:

“...

Bak sevgilim; haddini bilmeyen bir kurbağa

Başladı yosunlarda serenatlar çalmağa...

...

Fakat senin karşında bu ne kadar küstahlık;

Bir kere kendisine bakmıyor mu bu alık?

Nasıl açıyor sana gönlünün yarasını?”

Sabahattin Ali’nin sevgilisine, haddini bilmeyen aşık kurbağayı, yani kendisini ayakları altında çiğnemesini tavsiye etmesi ile sona eren şiir, yine karşılıksız kalır.18

1926-1928 yılları arasında yazılmış olan diğer şiirler ise bir çok tematik değişiklikler gösterir. Şair, “Köprünün Çocukları” adını verdiği bölümdeki aynı adlı ilk şiirinde geleceğin suçluları olan sokak çocuklarının durumundan herkesin sorumlu olduğundan söz ederken “Köprünün Geceleri”nde sarhoş olduğu bir geceyi anlatır.19Sabahattin Ali bol bol benzetme ve şahıslandırma kullandığı ve olayları hikâyeleştirdiği bu şiirlerinde değişik bir üslup kullanmıştır.

Şairin tahkiye türü bir anlatım kullandığı şiirlerine bir başka örnek ise şairin en güzel şiirlerinden biri olan “Çakır”dır. Sabahattin Ali’nin “Hanende Melek”, “Gramofon Avrat” gibi hikâyelerinde de görülen “düşkün kadın”lardan birisidir Çakır. O, el üstünde taşınan, uğruna cinayetler işlenen “köyün bir tanecik orospusu”dur. Oysa o, sevdiği cephede şehit düştükten sonra hiçbir şeye aldırmamaktadır.20

Şairin bu defterdeki ilgi çekici şiirlerinden bir başkası ise, yine bir kadını konu ettiği “Safo”dur. Lezbiyen olarak tanınan M.Ö. 7 yüzyıl kadın şairi Sappho hakkındaki bu şiirinde Sabahattin Ali, başarılı anlatımı ile okuyucuyu antik bir çağa götürür. “Nemli yapraklariyle mandarin ağaçları/Bir kadının güneşte kuruttuğu saçları.../Meyveler, tütsü gibi dağıttı kokusunu...” derken hem kuvvetli bir görsel imge yaratır, hem de okuyucunun koku alma duyusuna hitap eder.

Öte yanda, 1931 yılında ufak tefek değişiklikler yaparak Ziya Gökalp’e ithaf edeceği, 1926’da Abdülkadir Geylani Hazretlerine adanmış “Nefes” ve “Hayat”ı bir kalender, bir mefkureci ve bir bedbin gözüyle ayrı ayrı tanımlayan üç şiirlik denemesi dışında “Kurbağanın Serenadı”ndaki diğer şiirler yine şairin umutsuzluğunu, yalnızlığını anlatmaktadır:

Kimsede bulamadım menfaatsiz bir yürek;

Kadınlar bana yalnız soğuk bir deri verdi.

Bir kardeş sevgisini uzattığım her erkek,

Çamurladıktan sonra geri verdi. (“Firar”)

Kimi şiirlerinde saçının çok erken beyazladığından, yüzünün buruştuğundan şikayet eden Sabahattin Ali, “Sevdasız” adlı şiirinde artık aşka heves duymadığını söyler. Zira o güne kadar dudakları bir kadın dudağına değmemiş, “sahipsiz bir mum gibi” bütün gençliğini eritmiştir. Ne var ki, onların önünde hiçbir zaman gururu baş eğmemiştir.

Oysa yukarıda, onun en umutsuz zamanlarında bile sevdiğinin hayaline sığındığını söylemiştik. Bu tarz çelişkiler Sabahattin Ali’nin, gerek aynı dönemde, gerek değişik zamanlarda yazdığı şiirlerinde sık sık karşımıza çıkar. Hayatı algılayışı ile ilgili ciddi zıtlıklardır bunlar. Şair bir çok şiirinde kendini insanlardan uzak görürken, “Bütün İnsanlara” adlı şiirinde hitap ettiği tüm insanlara, “nedense olamadım/sizin gibi bir yiğit”der. “Bende çok şey var ama/Akıl filan arama” diye devam ettiği eserde, hayatı “ahmakça bir uyku”ya benzetir. Ne var ki bu gayesizlik onun ölümden korkmamasına yol açar. O bir şeytan kadar hürdür; ne Allah ne de Nahit onda hüküm süremez.

Öte yanda sık sık hayatın boşluğundan şikayet eden şair, bazı şiirlerinde kalenderliği savunuyor: “Biraz kalender olmak/İşte hayatın ilmi,” dediği “İlk Beyaz Saç”tan altı sene sonra “Günümüz”de şöyle sesleniyor:

“Aklı kafamızdan sürsek,

İlmin içine tükürsek,

Dünyaya çevirip dirsek

Günümüzü hoş geçirsek....

...

Vücut cevhersiz bir kalıp,

Hiçe gider hiçten gelip.”

Hiçbir manevi inanca değer vermeyen bu şiir, aslında umutsuzluğun son haddini anlatmaktadır. Sabahattin Ali’nin Allah’a olan inancı da zaman zaman zıtlıklar gösterir. Şair 1925’te yazdığı “Nedamet”te, “Aşktan kalmadı korkum/Hakka sarıldım canla” dedikten sonra sevgilisine şöyle seslenir: “Gel ey günahkâr güzel/Sen de sarıl Allaha/Dünyada yalnız o el/Hitam verir her aha.” Oysa “Hapishane Şarkısı 5”in “Dertlerin kalkınca şaha,/Bir sitem yolla Allaha” şeklindeki mısraları akıllardadır. Ramazan Korkmaz da aynı zıtlığa dikkat çeker. Yukarıda sözünü ettiğimiz “Bütün İnsanlara” adlı şiirindeki “... Süremez bende hüküm/Ne Allah, ne de Nahit,” şeklindeki mısraların Sabahattin Ali’nin arayışlarına, bocalamalarına örnek oluşturduğunu söyler ve şöyle bir hükme varır: “Sabahattin Ali, şiirlerindeki üslubuyla, mübalağaların, tereddütlerin, bocalayışların ve sonu gelmez arayışların insanı olduğunu gösterir.”21

Sabahattin Ali’nin şiirlerindeki zıtlıklar ve arayışlar bu kadarla bitmez. O, yayımladığı şiirlerinde halk söyleyişine yakın bir eda kullanır; hatta “eski Türklerdeki aşk usturelerinden biri” notu ile Ali Canip Yöntem’e ithaf ettiği “Öksüz Kız Masalı”nı anlatırken, öteki yanda Divan edebiyatı söyleyişi ile eserler verir.22Gerçekten de, gerek arkadaşlarını anlattığı “Terkib-i Bend” gerekse “Mazi ile azken iştigali/nazmetti bu şi’r-i hoş meali” diyerek kendini övdüğü ve bütün zamanı “küffar” içinde geçtiği halde aruzunun taze olduğunu söylediği, şair arkadaşı Mustafa Seyit Sutüven’e yazdığı bir mektup edasındaki “Mesnevi”si, onun Divan edebiyatını tetkik ettiğini ve üstelik bu kültüre vakıf olduğunu göstermektedir.

Ne var ki, şair bu Divan edebiyatı geleneğini kendine göre yorumlamış, şekle ve üsluba sadık kalırken, içerikte değişikliğe gitmiştir. Söz gelişi, 1927’de yayımlanan “Gazel Naziresi”nin konusu klasik gazel anlayışından farklıdır. Bu şiirde ne aşktan, ne de güzellikten söz edilmiştir. Aksine şair yine insanın yozlaşmasını anlatır okuyucusuna: Karın doyurmak için ihtikare dek gideriz/Bugün bir ekmek için terk-i yare dek gideriz.” Hatta sefalet devam ettiği takdirde “gıdası bol bulunan bir diyare dek” gitmek mümkündür 1927’de yazılmış bu şiire göre.

Özellikle nesir kısımlarını ağır ve süslü bir Osmanlıca ile yazdığı, fahriyye ve dua ile bitirdiği Terkib-i Bend’de ise Sabahattin Ali aslında arkadaşları ile şakalaşmaktadır. Baştan sona mizah ve ironinin hakim olduğu, ancak Divan edebiyatının bütün kurallarına uyulduğu “Terkib-i Bend”de şair iddialıdır. İleride Nefi’nin onun “haşmet-i elfaz”ına hayran olacağını; “vadi-i hezelde” ise Moliere ile yarışacağını söyler. Gerçekten de şair bir çok şiirinde ironiyi başarı ile kullanmıştır.

Yine de, şair iyi bildiği ve başarılı eserler verebildiği Divan edebiyatı yerine halk edebiyatını tercih eder ve bu tercihin nedenini şöyle açıklar: “Divan edebiyatı gibi kitle ile arasındaki köprüleri yıkmış zümre edebiyatları ancak içtimai tetkik mevzuu olur ve şair bunları ibretle gözden geçirir. Halk edebiyatı ise halka varabilmek yollarını işaret edeceği için daha istifadelidir. Fakat bunu da olduğu gibi almak yanlıştır. ... Mahsullerinin ekserisi din ve tasarruf karanlığının, derebeylik zihniyetinin tesirleri ile dopdoludur.”23

Sabahattin Ali’nin bu sözlerinden onun sanat anlayışı hakkında fikir sahibi oluruz. O, sanatın bir gayesi olduğuna inanmaktadır: “Sanatın bir tek ve sarih maksadı vardır: İnsanları daha iyiye, daha doğruya, daha güzele yükseltmek, insanlarda bu yükselme arzusunu uyandırmak. ... Bu takdirde de endividüalizmden mümkün olduğu kadar hayata, muhite dönmek, muhitten birçok şeyler almak ve muhite birçok şeyler vererek yazmak lazımdır.”24

Yine aynı söyleşide sanatı “sanatkarın düşündüğü ve duyduğu bir fikrin ve bir hissin ortaya atılması ... yani bir nevi propaganda” olarak tanımlayan şair, halkçı sanatın, halk edebiyatı geleneğini devam ettirmediğini düşünmektedir: “...Halkçı sanat halk kitlelerinin meselelerini en tesirli, en kuvvetli ifade şekilleriyle verebilen sanattır. Bu da ancak bugünün zevklerine uygun ve geniş ifade imkanları veren sanat formları ile mümkün olur.”25Sanatta aslında eski-yeni, ileri-geri kavgası olmadığını söyleyen Sabahattin Ali, “Sanatta sadece hakiki sanat, yani içinde geliştiği kitleye organik bağlarla bağlı olan ve bu kitleye bir şeyler vermek isteyen sanatla, kendi içine kapanık gaflet uykusuna yatmış yalancı oyunlar davası vardır,”26diye de ekler.

Bir başka söyleşide ise, iyi şiir-kötü şiir tartışması hakkında şunları söyler: “İyi şiir muhakkak insana bir şey ilave eder, bu şey bazen tez olur; bazen bizim manen daha genişlememizi temin eden bir heyecan olur. Kötü şiir ise, içinde tez bulunsun bulunmasın, bizi ya güldürür, ya tiksindirir.”27

Şairin sanat görüşünü şiirlerine ne kadar uygulayabildiği tartışılabilir. Onun şiirleri aslında tamamen kendine dönük şiirlerdir, şairin duygularını yansıtır. Ne var ki, bu eserlerde aynı zamanda insanlığın ortak dertleri, ortak duyguları vardır. Şiirlerinin bir çoğu içinde ‘tez’ barındırmasa da insanı duygusal yönden zenginleştirmektedir. Bugün tüm yaştaki okuyucular tarafından hala sevilerek, coşkuyla okunan bu şiirler onun sanattaki hedefini nazımla da bulduğunu göstermektedir.

1 Asım Bezirci. Sabahattin Ali. (İstanbul: Amaç Yayınları, 1987), s.17.

2 Haz. Ayşe Sıtkı İlhan-Doğan Akın. Sabahattin Ali’nin Özel Mektupları “İki Gözüm Ayşe”. (Ankara: Bilgi Yayınevi, Ağustos 1997), s. 196.

3 Asım Bezirci, s. 57. Oysa Reşat Cemal Emek Sabahattin Ali’yi anlatırken, kitabın pek fazla etki yapmadığını söyler. “Halk tarzıyla yazılmış ve cezaevindeki iç dünyasını ortaya koyan, bizim günün koşulları içinde olağanüstü bulmadığımız şiirlerdi.” Bkz. Kemal Bayram. Sabahattin Ali Olayı. (İstanbul: Yenigün Yayınları), s. 203.

4 Asım Bezirci, s. 58. Bezirci, Yaşar Nabi Nayır’ın sözlerini 2.4.1934 tarihli Hakimiyet-i Milliye gazetesinden alıntılamıştır.

5 Sabahattin Ali ile yapılan birkaç söyleşi, şairin diğer yazıları ile birlikte basılmıştır. Haz. Hikmet Altınkaynak. Markopaşa Yazıları ve Ötekiler. (İstanbul: Yapı Kredi Kültür Sanat Yayıncılık Ticaret ve Sanayi A.Ş., Ekim 1998).

6 Haz. Ayşe Sıtkı İlhan-Doğan Akın, s. 110

7 Asım Bezirci, s. 18-19.

8 Bkz. Asım Bezirci. Sabahattin Ali. (İstanbul: Amaç Yayınları, 1987), s. 25.

9 Bkz. Asım Bezirci, s. 45.

10 Sabahattin Ali Sinop cezaevindeki ruh halinden “Duvar” adlı öyküsünde de bahseder. Öykü için bkz. Sabahattin Ali. Bütün Öyküleri I. (İstanbul: Yapı Kredi Kültür Sanat Yayıncılık Ticaret ve Sanayi A.Ş., Eylül 1999), s.183-190. Ayrıca bkz. Asım Bezirci, s.41.

11 Haz. Ayşe Sıtkı İlhan-Doğan Akın. Sabahattin Ali’nin Özel Mektupları “İki Gözüm Ayşe”. (Ankara: Bilgi Yayınevi, Ağustos 1997), s. 86.

12 A.g.e., s.79.

13 Asım Bezirci, s. 100

14 Dağlar ve Rüzgâr’ın ilk şiiri “Dağlar”da da başındaki deli rüzgârlardan söz ederek meskeninin dağlar olduğunu belirttikten sonra şöyle der: “Şehirler bana bir tuzak;/insan sohbetleri yasak; /Uzak olun benden uzak,/Benim meskenim dağlardır.” Mustafa Kutlu da şairin her zaman tabiata sığındığına dikkat çeker. “Çevresindekilerle çatışması sevgi noksanlığından veya topluma karşı duymuş olduğu kinden değil, haksızlıklara tahammül edemeyişinden, karşı koyma, isyan etme arzusundandır.” Mustafa Kutlu. Sabahattin Ali. (İstanbul: Dergâh Yayınları, tarihsiz), s. 55.

15 Şair, Vala Nureddin’e ithaf ettiği “Kümeste Sabah” adlı şiirde basit, fakat saf bir hayata imrenir: “Ne saf hayat sürüyor,/Burada yaşayanlar/Bu kaygısız hayvanlar.”

16 Haz. Ayşe Sıtkı İlhan-Doğan Akın. Sabahattin Ali’nin Özel Mektupları “İki Gözüm Ayşe”. (Ankara: Bilgi Yayınevi, Ağustos 1997), 249.

17 Asım Bezirci. Sabahattin Ali. (İstanbul: Amaç Yayınları, 1987), s. 31

18 Şairin bu ironiyi başka şiirlerinde de devam ettirdiği anlaşılmaktadır. Sabahattin Ali’nin arkasında bıraktığı evrak arasında kurbağa motifini kullandığı başka şiirlere rastlanmıştır. Bkz. Haz. Nüket Esen, Zeynep Uysal, Engin Kılıç, Olcay Akyıldız. Çakıcının İlk Kurşunu (Tereke). (İstanbul: Yapı Kredi Kültür Sanat Yayıncılık Ticaret ve Sanayi A.Ş., 2002), s. 75, 81, 83, 85, 93. Bu şiirlerde “Kurbağanın Serenadı” ile benzerlikler görülmektedir. “Kurbağanın Serenadı” “Onu çiğne sevgilim, onu çiğne sevgilim” mısrası ile biterken; “Kurbağaya Mersiye” “Çık onu ez sevgilim!/Üstünde gez sevgilim!/Ayağın kirlenirse/İşte bir bez sevgilim” dörtlüğü ile sonlanmaktadır. A.g.e., s.85. “Kurbağaname”de ise Nahid Hanıma hitap edilir: “Nahid! İnan bu kurbağ, (zaruret-i kafiye)/Kurmuşken bana bir ağ,/Koynunda nilüferin/Yazık, değil artık sağ...” A.g.e., s. 83. Ayrıca şairin evrakı arasında bulunan kurbağa motifli desenler de son derecede dikkat çekicidir. Bir kurbağanın güzel bir kadının balkonunun altında serenad yaptığını gösteren son desen, Sabahattin Ali’nin daha önceki çalışmaları ile birleştiğinde şairin bu konu üzerinde uzun süre düşündüğünü gösterir. Bkz. A.g.e., s. 143-148.

19Muvaffak Şeref bu şiiri yazmak için sabaha kadar köprüde kaldıklarını söyler. Bkz. Kemal Bayram, Sabahattin Ali Olayı. (İstanbul:Yenigün Yayınları), s.295.

20 Sabahattin Ali’nin eserleri üzerinde en kapsamlı araştırmayı yapan Ramazan Korkmaz, şairin bu şiirinde “Yeni Dünya” adlı hikâyesinde olduğu gibi tahkiye türü bir anlatıma başvurduğunu ve manzum bir masal-destan yarattığını söyler: “İnsana ait ferdi yalnızlığın, cemiyetin en tantanalı/neşeli anı ile tezat içinde verilmesi, temanın okuyucu üzerinde daha derin akisler uyandırmasını sağlar.” Ramazan Korkmaz. Sabahattin Ali, İnsan ve Eser. (İstanbul: Yapı Kredi Kültür Sanat Yayıncılık Ticaret ve Sanayi A.Ş., 1997), s. 324.

21 Ramazan Korkmaz. Sabahattin Ali, İnsan ve Eser. (İstanbul: Yapı Kredi Kültür Sanat Yayıncılık Ticaret ve Sanayi A.Ş., 1997), s. 345.

22 Şair bir söyleşisinde şöyle demektedir: “Bir zamanlar aruza çok meraklı idim, gazeller, terkib-i bendler yazar ve eskileri hırsla okur, üzerlerinde uğraşırdım. Bugün hâlâ okuyup sevdiklerim Fuzuli ve Galip Dede’dir.” Bkz. Haz. Hikmet Altınkaynak. Markopaşa Yazıları ve Ötekiler. (İstanbul: Yapı Kredi Kültür Sanat Yayıncılık Ticaret ve Sanayi A.Ş., Ekim 1998), s. 15-16.

23 A.g.e., s. 20-21

24 A.g.e., s. 19.

25 A.g.e., s. 31.

26 A.g.e., s. 31.

27 Haz. Hikmet Altınkaynak. Markopaşa Yazıları ve Ötekiler. (İstanbul: Yapı Kredi Kültür Sanat Yayıncılık Ticaret ve Sanayi A.Ş., Ekim 1998), s. 25.

RÜZGÂR

Arzularım muayyen bir haddi aşınca

Ve kulaklar sözlerime sağırlaşınca

Bir ihtiras duyup vahşi maceralara

Çıkıyorum bulutları aşan dağlara.

Tanrıların başı gibi başları diktir,

Bu dağları saran sonsuz bir genişliktir,

Ben de katıp vücudumu bu genişliğe,

Bakıyorum aşağılarda kalan hiçliğe.

Bu dağların bir rakibi varsa rüzgârdır.

Rüzgâr burda tek başına bir hükümdardır.

Burda insan duman gibi genişler, büyür.

Bu dağlarda ıstıraplar, sevinçler büyür.

Buralarda her düşünce sona yakındır,

Burda her şey bizden uzak, “O”na yakındır.

Burda yoktur insanların düşündükleri,

Rüzgâr siler kafalardan küçüklükleri.

Yanağıma çarpar geniş kanatlarını,

Ve anlatır mâbutların hayatlarını.

Arasıra kulağını bana verdi mi,

Ben de ona anlatırım kendi derdimi.

“Ey dağların dertlerini dinleyen rüzgâr!

Benim artık yalnız sana itimadım var.

Gelmiş gibi uzaktaki bir seyyareden

Yabancıyım bu gürültü dünyasına ben.

Etrafımın sözlerine aklım ermedi,

Etrafım da bana asla kulak vermedi.

Senelerden beri hâlâ anlaşamadık,

Ben de kestim anlaşmaktan ümidi artık.

Gözlerimde hakikati sezen bir nurla

Etrafımı süzüyorum biraz gururla.

Bir dürbünün ters tarafı gibi bu dünya

En büyük şey, en asil şey küçülür burda.

Burda yalan para eden biricik iştir,

Burda her şey bir yapmacık, bir gösteriştir.

Kimi coşar din uğruna geberir, yalan!

Kimi gider vatan için can verir, yalan!

Bir filozof yetmiş eser yazar, yalandır;

Bir kahraman istibdadı ezer, yalandır.

Şairlerin büyük aşkı fânî bir kızdır,

Bu dünyada herkes sinsi, herkes cılızdır.

Ne hakikî aşktan burda bir çakan vardır,

Ne de onu görse dönüp bir bakan vardır,

Her büyüklük cüzzam gibi dökülür burda,

En muazzam ölüm bile küçülür burda.

Benim kafam acayip bir dimağ taşıyor,

Her dakika insanlardan uzaklaşıyor.

Zaman zaman mağlûp olsam bile etime,

İnsan olmak dokunuyor haysiyetime.

Büyük, temiz bir arkadaş arıyor ruhum,

İşte rüzgâr, şimdi sana sığınıyorum!

Asaletin yeri yoktur gerçi hayatta,

En asîl şey seni buldum mu kâinatta,

Güneş gibi ne bin türlü ışığın vardır,

Ne de süse, gösterişe baktığın vardır.

Deniz gibi muamma yok derinliğinde,

Bir ferahlık, bir saflık var serinliğinde.

Bir dev gibi küçük, mızmız sesleri yersin,

Allah gibi görünmeden hüküm sürersin.

Düşmanıyım ben de cılız güzelliklerin,

Rüzgâr! Bu dağ başlarında çırpınan serin

Kanatların gökyüzünde akan bir seldir,

Bana kudret ve cesaret veren bir eldir.

Beşerlikten uzaktayım senin ülkende,

Senin gibi azamete âşıkım ben de.

İşte rüzgâr! Senin gibi ben de deliyim.

Islıklarım senin gibi inlemelidir,

Herkes beni ürpererek dinlemelidir.

Rüzgâr! Sana, yalnız sana benzemeliyim.”

1931 (Atsız Mecmua, s.2, 1931)

ÖYLE GÜNLER GÖRDÜM Kİ...

Öyle günler gördüm ki, aydın gökler kararıp

Bahtım bir bulut gibi üstüme çöker oldu.

Her gözümü yumunca tanıdık yüzler görüp,

Hayâller alev alev beynimi yakar oldu.

Ümitsizlik, gariplik dört tarafımı sarıp

Yüzüm sırıtsa bile, içim yaş döker oldu.

Her sabah ilk ışıklar gözlerimi oyardı,

Uyanan taş duvarlar iniltimi duyardı.

Öyle günler gördüm ki, duvarlar gelir dile,

Gözümde canlanırdı eşkıya masalları.

Varlığımı sarardı, hain bir isteyişle

Görmediğim yumuşak bir düşmanın elleri.

Kafada çelik gibi fikirler dursa bile

Kalplerin eksik olmaz böyle zayıf hâlleri:

Bazan kendi kendimin elinden kurtulurdum,

Kalbimi bir çamurda çırpınırken bulurdum.

Öyle günler gördüm ki, dost dediğim insanlar

Ben yanına varınca dudağını kıvırdı.

Bir zamanlar yanımda ağız açamıyanlar

Sırtımı sıvazladı, bana öğüt savurdu.

Silâhsız gördüğüne saldıran kahramanlar

En alçak tekmelerle beni yere devirdi.

Ruhum bir heykel gibi düşüp parçalanırdı.

Bu sesleri duyanlar gülüyorum sanırdı.

Öyle günler gördüm ki, tabanca şakağımda

Tasarladım aydınlık dünyayı bırakmayı.

Gönlüm acıklı buldu, en ateşli çağımda

Sönük bir yıldız gibi boşluklara akmayı.

Tabancanın namlusu ısındı yanağımda,

Parmağım istemedi tetiğini çekmeyi...

Bir sonbahar yağmuru gibi içim ağlardı

Bir şeyler fakat beni yaşamağa bağlardı.

Ey bir tane sevgilim, ben bugün yaşıyorsam

Sanma ki hayat tatlı, insanlar hoş olmuştur,

Dağ başında bir kaya gibiyim şöyle dursam

Etrafım eskisinden daha bomboş olmuştur...

Yalnız sana borçluyum bugün dünyada varsam:

Seni her andığımda gözlerim yaş olmuştur.

Yaşlar ki bir ırmaktır, dertleri sürür gider,

Gözyaşları içinde seneler yürür gider.

Yok olmak isteğiyle kalbim attığı zaman,

Bana: Yaşa der gibi gülen senin yüzündü.

Dizlerim bir batakta yorgun yattığı zaman

Bacaklarıma kuvvet veren senin hızındı.

Yaşaran gözlerimde, güneş battığı zaman

Sıcak bir yuva gibi tüten senin dizindi.

Sen aklıma gelince herşeyler gülümserdi.

Ağaçlar şarkı söyler, rüzgâr tatlı eserdi.

Ey sevgilim, bilirsin benim ne çektiğimi:

Garip başımın derdi bir yürek taşıyorum.

Anlarsın niçin uzak yerlere baktığımı:

İçinde yaşanmaz bir dünyada yaşıyorum.

Görünce gülme sakın çırpınıp aktığımı:

Ilık ve aydınlık bir denize koşuyorum.

Sen benim sevgilimsin, sevsen de, sevmesen de,

Aradığım yerlere benzeyiş buldum sende.

1934

“ÖKSÜZ KIZ” MASALI 31

-Hocam Ali Canip Beğe-32

Ufuklarda yaralı bir göğüs kanıyor,

Ovalarda kızıl kumlar dalgalanıyor;

Rüzgârlara haykırırken yalçın kayalar;

Uğulduyor nihayetsiz, engin yaylalar..

Bu kış günü bir öksüz kız elde bakracı,

Merhametsiz rüzgârlarla dağılmış saçı

Su almağa gidiyordu... Sırtı çıplaktı;

Karanlıkta artan soğuk sırtını yaktı...

Şişirmişti karlar küçük ayaklarını,

Esen rüzgâr dondurmuştu kulaklarını.

Zavallının karnı açtı, gözü yaşlıydı.

Düşe kalka gidiyordu, çok telaşlıydı.

Bir kasırga koptu birden, kızı ağlattı,

Güzel, narin vücudunu yerlere attı...

Yukardaki saraydan gördü bunu ay,

Gözlerine zindan oldu birden bu saray...

–Soğuk kızın gül yüzünü kavuruyordu–

“Ay”, bir anne gibi tatlı sesiyle sordu:

Çıldırdın mı kız?

Niçin yapyalnız

Çıktın dışarı?

Görmedin mi sen?

Dışarda esen

Deli rüzgârı?

Öksüz kız bu tatlı sesle önce ürperdi

Lâkin sonra sakinleşti ve cevap verdi:

Ay, sorma benden,

Bilmiyorum ben

Bu nasıl şeydir...

Yalnız derdim çok,

Bir sevincim yok,

Anam üveydir...

Hıçkırıklar kesti kızın ince sesini,

Zaten “Ay” da anlamıştı neticesini,

Onun için ısrar edip sormadı fazla;

Ve titredi kalbi acı bir ihtizâzla,

Gözlerinden yere billûr yaşları indi...

Bir çalının içerisine girdi kız şimdi.

Lakin birden “Ay”ın sesi sarstı kumsalı:

“–Kucağında bir inci var, ben ona, çalı!..”

“Hazırladım atlas çadır, ipekli sedir,”

“Hadi çalı, öksüz kızı al bana getir!..”

Birdenbire bir silkindi, çalı at oldu,

Dikenleri ona ipek bir kanat oldu;

Yavaş yavaş yükseldi, gökler alçaldı,

“Ay”, bu kızı bakracıyla yanına aldı...

İşte o günden beridir

“Ay”ın çehresi değişir,

Kızın değişen haliyle...

Ay bu kızın hayaliyle

Bazan parlar, bazan söner,

Âdeta şaşkına döner.

Kız bazan girer otağa;

Başlar halı dokumağa,

“Ay”ın yüzünü o zaman

Hasretle sarar bir duman,

Bir hilâl olur yeisle;

Gittikçe artan bir sesle

Beyaz çehresi kirlenir...

Bazan kızın keyfi coşar:

Bakraçla göle koşar

Ve Ayın çektiği çile

Biter... Coşkun bir sevinçle

Gülen yüzü bedirlenir...

Gökte büyük bir “Dev” vardır,

Her zaman “Ay”ı kıskanır:

Güzel kız ondadır diye;

Kavga eder bir düziye

Öksüz kızı kapmak için,

Ve kendisi için için

Kızın aşkına taliptir.

Yirmi beş gün Ay galiptir,

Yüzü parlar süzgün süzgün

Lakin heyhat, ayda üç gün

Bu “Dev” galip gelir “Ay”a,

Ay da başlar ağlamaya

Hıçkırıklarla boğulur,

Yüzü yaşlarla sararır,

Sonra kararır, kararır,

Tam üç gün görünmez olur...

(Hayat, 24.3.1927)

31 Eski Türklerdeki aşk üsturelerinden biridir.

32Ali Canip Yöntem (1887-1967): Şair, yazar ve edebiyat tarihçisi. (A.Ö)

Der Vasf-ı Yârân: “Terkîb-i Bend”

Nâzımı: Sabâhaddin ALİ

1928-1929. Pertev ve şürekâsına mahsûs nüshadır.33

MÜTÂLİ’NE:

İşbu terkîb-i bend, yâran-ı bâ-safâ vasfında, Ruhî-i Bağdâdî Efendimizi tanzîren yazılmak istenilmiş bir nazımpâredir. Kalem-i âcizden daha eyüsinin çıkması bi’ttab’ asîr idi. Iklîm-i Frenge rû-be-râh-ı âzimet olmadan evvel hitâmı arzû edilmiş ise de kemâl-i aczimizden buna imkân bulunamayup iki bendi Küffâr diyârında tertîb edilmişdür. Ammâ vahdetin muhâfazası içün bu bendlerin nazmında dahi kendümizi İstanbul’da farz eylemişizdür.

Ba’zı mübhem gibi olan yerler içün zîr-i sahîfede şerhler verilmiş ise de daha tafsîlatlı îzâhât içün Medrese-i Edebden Pertev Nâilî ve Hüseyin Nihâl Mollalara mürâcaat muvafıkdur.

Ba’zı bendlerin tarîh-i nazımları arasında bir hayli mesâfe bulunmağıla vukû’u melhûz olan tezâdlar nazar-ı afv ile görüle.

Terkîb-i bendde her ism-i hâsın tezekkür edildiği mısra’ hizâsına bir adet* işâreti konulmuşdur. Birinci tezekkürde doğrudan doğruya isim yazıla gelmişdür.

Bu nazmın mümkin mertebe hoşa gidecek şekilde olmasına sa’y ü ikdâm edildi; muvaffak olunmadı ise sa’yimizin noksânından değil, aczimizin kesretindendür. Ehl-i irfânın ise hilkat kusurlarını tahtie eylemeyecekleri bedîhîdür. Bu defterin emâneti de mesbûk-ül-ism Pertev Nâilî Mollaya tevdî kılınmuşdur. Vakfiyyesi melfûfdur.

Ed-dâ’î

Sabahaddîn Alî

33 “Melâhat’a mahsus nüshadır.” Togar nüshasının ilk sayfası, 2. sayfada “Kemâl-i keremimizden bilâ-bedel ihdâ edilmiştir.” notu var.

Mukaddeme34

İstanbul’da vâki Yüksek Muallim Mektebi ve Darülfünun talebesinden bazı ehibba ve yârân ve biraderân ve hemşireler vasfında kaleme alınagelmiş olan işbu Terkib-i Bend, Yüksek Muallim Mektebi ve Darülfünun Edebiyat Fakültesi talebesinden Pertev Naili Beye ithaf olunmuştur.

İşbu Terkîb-i Bend’in bir kısmı İstanbul’da, bir kısmı memâlik-i Cermen’de ikmal edildiğinden aralarında vahdet noksanı görülen bazı yerler bulunması da melhûzdur, nazar-ı afv ile bakıla...

Derûn-ı “Terkîb-i Bend”de geçen bazı mübhem yerler zîr-i sahifede şerhler verilerek anlatılmağa gayret edilmiştir. Vasfları yapılan kimseler hakkında tafsilâtlı bir kâğıd melfûfdur... Yalnız Ekrem Reşid ismi fazlaca geçer ki sebebi hikâye edildi:

Bu Ekrem Reşid Molla yârân vasfında hece vezni ile bir terkîb-i bend yazdığında âciz “Bu terkîb-i bend güzel değil... Hem terkîb-i bend aruz ile yazılır” demişti. Ehibba, bilhassa terkîb-i bendde zikri geçen Nihal Molla “Öyle ise sen bir tane iyisini yap, biz senin iktidarından eminiz” deyu beni pohpohlayu israr ettiklerinde dayanamayub tahrire ve nazma başladım... Bir hayli gayret sarf eyledim, meydana iyi bir şey çıkmadı ise bu gayret ve mesaîmizin azlığından değil aczimizin çokluğundandır. Ehl-i irfânın ise hilkat kusurlarına nazar-ı tahtie ile bakmayacaları bedihidir... Bu defter Melahat Hatuna vakfedilmiştir.

34 Asım Bezirci’den aldığım Togar nüshasındaki bu “Mukaddeme”, Boratav nüshasında yok. Boratav nüshasındaki “Mütâli’ine” bölümüyle “Mukaddeme” arasında kimi benzerlikler görülmekte, hattâ kimi sözcüklerle kimi cümleler yinelenmektedir. “Mütâli’ine” bölümü ise öteki iki nüshada da yoktur.

Vakfiyye35

Kıdvet-ül-uşşâk, kubbet-ül-merâk, umdet-ül-erbâb-ı illet-i ihtinâk, âşık-ı şûrîde-dil ü bed-âvâz, gurâb-ı şûm u bî-pervâz.

Beyt

Mest-i mey-dür şâir-i pür-velvele

Âşiyânıdur Makarr-ı Hergele

Nâzım-ı terkîb-i bend-i latîf, fakîr-i bî-resen ü lîf, haliyen diyar-ı Almanya’da Postdam kariyesinde mukîm Sabahaddîn Alî, reviş-i sakîm, ahîren nazmeylediği dokuz adet bend-i pür-ma’nâ, bir aded rubâî-i pür-ahenk ve bir aded beyt-i bergüzîde ve kıt’a-i duâ’iyyeden ki cem’an yüz otuz altı mısra’ ve altmış sekiz beytden mürekkeb işbu terkîb-i bend risâlesini mahzar-ı şuhûdda vakf-ı sarîh-i müebbed ve habs-i sarîh-i muhalled ile vakfeyleyüp şurûtunu şöylece beyân eyledi ki:

Mezkûr risâlenin tevliyyeti haliyyen İslâmbol’da Bozdoğan Kemeri civârında Zeynep Hatun Medresesi nâm manastırhânede mukîm edebiyyat-ı atîka-i islâmiyye ve efrenciyye tullâbından Pertev Nâilî dâme izzehu hazretlerine mahsûs olup müşarün-ileyh “erca’i” emriyle lebbeykzen-i icâbet oldukda tevliyyet-i mezkûre mumaileyhin evlâdına ve evlâdı evlâdına ve evlâdı evlâdı evlâdına batnen ba’debatnın meşrûta olup anlar dahi bil-külliye münkarız oldukda vakf-ı mezkûrun sahâbet ve tevliyetti Bâyezid Medresesi hâfız-ı kütübü Münîr Efendi hazretlerinin ahfâd-ı berbâdına intikaal eyleye.

Mezkûr terkîb-i bend-i latîfin harabîden vikaayesi maksadı ile şurûtunu şöylece beyân ederim ki: ol risâle zinhâr bir kimse yedinde heft rûzdan ziyâde bulundurulmayup şart-ı mezkûre riâyet etmeyenler ases başı Nihâl Efendi yediyle tecziye oluna ve ammâ sebeb-i nazm olduğu evvelki rübâ’îde zikredilen Hatun ile hemşire-i ma’neviyyem Mehpâre Hatun bu şartdan ve işbu zecirden muâf tutula.

Zinhâr ve zinhâr işbu terkîb-i bend ukalâ-i zemâne ile nâpuhteler yedine tevdî edilmeye ve bilhâssa İbrahîm Müteferrika îcâdı tab’ itlaak olunur bid’ate sapılmayarak ilâ yevm il-Kıyâme şekl-i evveli ile muhâfaza olunup istinsahında dahi hurûf-ı latîni zinhâr ve zinhâr isti’mâl edilmeye.

Ve beher sene muharrem-ül harâmın onıncı güni ezânî sâ’at on ikide bâlâda zikri geçen hâfız-ı kütüb mütebahhirîn-i dehrden Münîr Efendit arafından işbu terkîb, âvâz-ı bülend ve savt-ı bed ile usûl ve makamaata ri’âyet olunarak tegannî oluna. Şöyle ki:

Serlevha-i rübai makaam-ı dilkeş-i hâverândan, zirdeki beyt, makaam-ı neveserden; mukaddimemiz peşrev şekilnde yegâh makaamından, ablamız Mehpâre Hatun’un bendi râhat-ül ervâh makaamından, Nâhid Hatun’un bendi çember usulünde suzinâk makaamından, Sa’diyye-i Zerdî Hatun’un bendi zincir usulünde ırak makaamından, Belkîs Hatun’un bendi mâhur makaamından, Münevver ve Ulviyye Hatunlar sirto şeklinde ferahfezâ makaamından, Pertev Nâilî Molla kısmı gazel şeklinde makaam-ı râsttan, Hüseyin Nihâl Bey curcuna usulünde hüseynîden, Orhan Şaik Efendi şevkefzâdan, Ekrem Reşîd Efendi nevâ üzerinde uşşâk makaamından, Münir Efendi ağır semâ’î usûlünde tâhir bûselik makaamından, fahriyye-i şâirânemiz ise aksak semâ’î usûlünde sabâdan tegannî olunup, kıt’a-i du’âiyye dahi savt-ı muhrik ile makaam-ı hüzzâmdan okuna.

Ve ba’del-kırâ’e hâzırûna bükâlarını teshîl maksadiyle birer adet usâre-i basal ile teskıye olunmuş dest-mâl tevzî’ olunup işbu dest-mâl ile sâir levâzım mesârifi mürüvvet-medân-ı birâderân tarafından der-uhde edile.

Ve rüfekaadan hüsn-i hatta mâlik birer zât tarafından her bend istinsâh olunup hâlen mahmiye-i Konstantaniye’de bulunmayan rüfekaaya ve bilhassa Frençe diyârında tahsîl-i ulûm-ı şettâ eyleyen Sa’diye-i Zerdî Hatun’a tatar-ı mahsûs ile irsâl oluna.

Ve eğer tahsîldâr-ı ervâh cânibinden rûh-ı pür-ıztırâbım kabzolunduğu takdîrde ser-i kabrime semâme-i bend olan rübâ’i hakkoluna.

İşbu vakfiyye-i şer’iyye ma’mûlünbiha mûcibiyle amel olunup hilâfından begaayet hazer oluna. Ve bu şurût’-ı hasene ve kuyûd-ı müstahsene minba’d tebdîl ve tagyîr olunmaya.

Tahriren fî senet-ül efrenciyye:

Tis’a aşreyn tis’a mietün ve elf.

Şâhidân-ı hâzırân elkaazi kariye-i Potsdam

Hayrullah

35 Togar nüshasında yok.

Sabahattin Ali’nin Notları

(1) Ekrem Reşid Bey Efendinin hecâ vezninde ve ehibbâ vasfında nazım eyledikleri terkib-i letâfet-tertib işaret edilmektedir.

(2) Müşarün-ileyhin hem ehibbâyı vasf etmek, hem de ba’zı temâyülât-ı kalbiyyesini izhâr eylemek suretiyle bir taşla iki kuş vurduğu ifade edilmek istenilmektedir. Vezin zarureti dolayısiyle beyit biraz alt üst olmuşdur.

Togar’da:

Ekrem Reşid’in bir terkîb-i bend yazarak hem ahbabları tavsif etmek, hem de bazı hatunlara temayülât-ı kalbiyyesini izhar eylemek suretile; bir taşla iki kuş vurduğuna işarettir. Vezin zarureti dolayısiyle mısra biraz karışık olmuşdur.

(3) Ablanın yüzünde öyle istifhâmlı, ma’nâlı çizgiler vardır ki onların cevâbını vermeğe yine yalnız kendi çehresi ve oradaki pür ma’nâ hatlar muktedirdir. Yukardaki beyit onu işaret etmek istiyor; yoksa ablamızın çehresinde hayâl perdesi misillü bir mükâleme cereyân etmediği bedihîdir.

Togar’da:

Ablanın yüzünde öyle ma’nâlı istifhamlar vardır ki insan onları imkânı yok halledemez: Onların cevabını yine kendi çehresindeki ma’nâlı hatlar verebilir... Beyit onu işâret etmek istiyor. Yoksa ablanın yüzünde hayâl perdesi gibi bir muhâvere geçmediği bedihîdir.

(4) Bu isyânkâr beyitte şikest edildiğinden bahs edilen kadeh hâtır-ı âzürde olup koltuk meyhanelerinde kabadayılık içün avuç içiyle kırılan kadehlerden olmadığı erbâb-ı irfâna mahfî değildir.

Togar’da:

Bu beyitde şikest edildiğinden bahs edilen kadeh hâtır-ı âzürdemiz olup, koltuk meyhanelerinde kabadayılık içün avuç içiyle kırılan kadehlerden olmadığı erbâb-ı irfâna mahfi değildir.

(5) Bu beyti Südlice tenezzühü yâd-ı tahassürümüze gelerek nazm eylemişizdir.

(6) Leylâ ve Mecnûn kıssası hakkında çok mufassal ma’lûmât içün Hasan Âli Beye, olmadığı takdirde Tahsin-i derdmende mürâca’at muvâfıktır. Maksûd-ı ileyhimiz olan O dahi bir hayli tafsilât verebilür.

Togar’da:

Leylâ Mecnûn kıssası hakkında fazla malûmat almak içün âşık-ı meşhûr Hasan Ali Beg ağabeyimize mürâca’at etmelidir. Nâhid Hatun da eski edebiyata ziyâdesiyle âşinâ olduğundan ve Farisisi kuvvetli bulunduğundan tafsilât verebilür.

(7) Ekrem Reşit Bey son günlerde maba’dli sinema filmlerine fazlaca müdâvim olmuştu. Bu mısra’ın ve bu şerhin muzmarini de kendileri herkesten eyü keşf ederler.

(8) Nihâl Bey bu nasihatimizle âmil olarak derdini bize şerh edeceği esnâda bir yenisine tutulup buna hâcet kalmamıştı.

(9) Hulâgu’luğun şiddetini fakirin yumruklanmaktan çürüyen omuzlarından ve mıncıklanmaktan moraran yanaklarından su’al eylemelidir.

(9-1) “Külâhımı kandır” tabirinin şapka giydirilerek medenileşdirilmişidir. (Togar)

(10) Bu beyt bî-ma’nâ gibi görünür ise de Frengistân tab’ı Burhân-ı Kaatı’a mürâca’at olundukta halli müyesserdir.

Togar’da:

Bu satırlar tamamen ma’nâsızdır. Yalnız içerisinde Orhan Şaik ile benim ve daha birkaç erkek arkadaşın anlayacağı bir nükte vardır ki burada izahı münasip görüldü.

(11) Zarûret-i vezn dolayısiyle on beş denilmiştir; yirmi beşe, otuza kadar çıkabilir.

(12) Bu fikir nihayetteki “fahriyye”de ifade edilmek lâzım gelir idi ise de karışıklığa gelüp buraya girmişdir.

Togar’da:

Bu beytin nihâyetteki fahriyye’ye girmesi lâzım gelirdi, fakat karışıklığa gelerek buraya gelmiştir...

(13) Adam kendisini medh eyleyeceği zaman yorgunluğa filân i’tibâr eylemiyor.

Togar’da:

İnsan kendisini medhedeceği zaman yorgunluk falan dinlemiyor.

(14) Kendimizi küçük göstermek istediğimize haml olunmaya, Ehibbânın verdiği sıfatdır.

Togar’da:

Yaşımızı küçültmek istediğimizden değil. Ahbablarımızın verdiği sıfattır.

(15) Kemâl-i aczimizden me’mûl değil ise de işbu beyt-i fârisî âcizâne çîre-i dest-i mehâremizdir. Bu şerh vâki’ olan birkaç istifsâr üzerine yazılmışdır.

Togar’da:

Kemal-i aczimizden me’mûl değil ise de beyt-i Farisi dahi kendi eserimiz. Vâki olan birkaç istifsâr böyle bir şerhe lûzüm göstermişdir.

“Terkib-i Bend”e Zeyl*

Melahat,

Terkib-i Bend’i istedin ben de yazdım, fakat hiç birisini tanımadığın çocuklar hakkında yazılan bu manzumeleri daha iyi anlaman için ismi geçen ve tavsif edilenlerin ufak birer tasvirlerini yapıyorum.

Mehpâre: Darülfünun Felsefe Fakültesinde ve Yüksek Muallim Mektebindedir. Erenköy’den mezundur. Harikulâde denilecek derecede iyi bir kızdır. İyiliği, fenalığı bilmediğinden değil; onu yapmadığındandır. Hayırhahlığı nihâyetsizdir. Bütün arkadaşları ona “bizim melek-i siyânemiz” derler... Benim tatildeki perişan ahvâlimi görerek “Ben senin ablan olacağım, sen de benim her sözümü dinleyeceksin” dedi. Bana birçok nasihatler etti, ama tabiî bende adam olmak kabiliyeti olmadığından...

Nâhid: Darülfünun Felsefe Fakültesindedir, Gelenbevizâdelerden ve benim uzaktan akrabamdır. Şimdiye kadar hiç bir erkekte bile tesadüf etmediğim müthiş bir zekâsı vardır... Benim çok iyi arkadaşımdı... Malûmun olduğu vechile sonra en büyük düşmanım oldu... Fakat ben onun düşmanı bir türlü olamadım... Olamıyorum. Olamıyacağım...

Sa’diye: Felsefe Fakültesi’nde ve Yüksek Muallim Mektebinde idi. Şimdi Fransa’da felsefe tahsil ediyor. Mehpâre kadar iyi ve çok güzel bir kızdır. Benim ablam olmak istemiş ve Mehpâre ile beraber beni adam etmek için bir hayli uğraşmıştı. Hâlâ da mektuplarında bana öyle güzel abla nasihatları verir ki!..

Belkîs: Eczacı Mektebindedir. Nâhid’in gayet iyi arkadaşıdır. Benim de fevkâlâde iyi arkadaşımdır. Bütün dertlerimi sonuna kadar dinler, benim için çok uğraşırdı... Zavallı kız iki cami arasında kalmış bînamaz gibidir... Hâlâ daha Nâhid’e söylemek istediğim şeyleri buna yazarım, o da bana acıdığından gidip anlatır... Bari bir faydası olsa!..

Münevver: Darülfünunun Fizik Fakültesinde ve Yüksek Muallim Mektebindedir. Bütün yukarıda ismi geçen arkadaşları gibi Erenköyünden mezundur. Sâkin, çalışkan, çok temiz kalpli ve saf bir kızcağızdır, müthiş kuvvetlidir. Bazan güreş ederdik de nefes aldırmadan bizi yere yuvarlardı.

Ulviye: Bu sene Darülfünun Tabiat Fakültesini ikmal eden fevkâlâde güzel bir kızdır. İsmi geçecek olan Nihal buna âşık olmuş, fakat Ekrem Reşid’le ben bir punduna getirerek daha evvel ahbab olmuştuk. Ben tabîi iki üç gün sonra çekilip evime gitmiş ve Ekrem Reşid’i Ulviye ile Nihal’i de hiddetleri ile yalnız bırakmıştım...

Pertev: Yüksek Muallim Mektebinde ve Edebiyat Fakültesindedir. Mehpâre’nin erkek olan bir numunesidir... Dünyada bu kadar iyi kalpli, sevimli bir çocuk bulunması melhuz değildir... Ehemmiyetsiz ve kıymetsiz Sabahaddin’e, çocuk addedilen Sabahaddin’e ehemmiyet veren ve ondan birçok şeyler bekleyen, onun ilerde birçok şeyler olacağını ümid ve tekrar eden bir adamdır.

Hüseyin Nihal: Aynı mektep ve aynı fakülteden sevgili bir çocuktur. Haşin, sert görünüşü altında altın gibi bir kalbi ve ismi gibi kadın olan bir ruhu vardır... Müthiş Türkçüdür. Kendisine mektepte bu hasletinden dolayı hep “Oğuz Beyi” derdik. Âşık olmayı budalalık telakki eder, fakat âşık olmaktan hiç geri kalmaz...

Orhan: Yüksek Muallim Mektebinde ve Edebiyat Fakültesindedir. Bir zamanlar fevkalâde güzel şiirler yazardı. Sonra birçok ruhî buhranlarla bunu bıraktı. Şimdi Türk edebiyatı tarihine çalışıyor. Zekâsı emsalsiz, ağır, esrarengiz, kendisini bütün hayatta dört beş kişiden ma’adasına hakiki hüviyetiyle göstermeyen bir çocuktur... Çok malûmatlı ve çok dürüsttür.

Ekrem Reşid: Edebiyat Fakültesindedir. Adana, Sivas ve birçok liseleri dolaşmıştır. Hayat vesair mecmualarda şiirleri vardır. Vasat zekâlı, santimantal, kadınlara fazla mütemâyil bir çocuktur. Beni ilk zamanlarda istihfaf ederdi. Ben de alay için bunları o zaman yazmıştım. Fakat sonraları müthiş sarsıldı... Edebiyat meselelerinde benim saçma fikirlerimi peygamber nasihatı gibi bilâkayd ü şart kabul ederdi... Beni tamamiyle anlamak için bir hayli uğraşmış, kafasını yormuş, sonra bunun imkânsız olduğunu görerek beni olduğum gibi kabul etmişti.

Münir: Hukuk Fakültesi son sınıfında, Feyz-i Atide muallim, Yüksek Muallim Mektebinde kütüphane memuru olan bir gençtir. İyi kalpli, temiz olmakla beraber beni fazla hırpalardı... Ben senin ağabeyinim dedi, ben de kabul ettim. Fakat benim kâbil-i ıslah olmadığımı görerek fena halde kızdı... Hep beni üzecek şeyler yaptı...Ama ayrılırken trene kadar gelerek bana tekrar birçok nahisatler vermekten de farig olmadı. Bilhassa Darülfünun’da benim için çalışacağını, “onun” kalbini yumuşatmak belki imkân dahilinde olduğunu da söyledi ki...

Tahsin: Edebiyat Fakültesindedir. Eski edebiyatı gayet mükemmel bilen, bir çok gazete ve mecmualarda “Derdmend” imzasile tarz-ı atîk şiirler yazan candan bir çocuktur... Vakit gazetesinin heyet-i tahririyesindendir. Emsâlsiz surette güzel ve tatlı rakı içer. “Topluiğne” imzasile yazan Şeyh Nureddin, bu Tahsin, Reşad Nuri, Vâlâ Nureddin ve ben beraberce içki âlemleri yapardık ki burada bir kere olsun yadetmeden yapamadım... “Darülfünun Hukuk Fakültesi’nde Neşvet isminde bir kıza âşıkım” diye kendisini takdim ettiğinden esassız olan bu aşk Terkib-i Bend’de istihza mevzuu olmuştur.

***

Terkib-i Bend’in resimsiz ilâvesidir.

Sabahaddin Ali

Notlar

Pertev Naili Boratav

“Terkib-i Bend”in bütünü ile, Mustafa Seyit (Sutüven)’e “mektup” olarak Almanya’dan gönderilmiş olan “Mesnevî” başlıklı şiiri Asım Bezirci Yeni A dergisinde (sayı 12, Mart 1973) yayınladı. Bu iki şiiri Sabahattin Ali, Sinop hapisanesinde yatarken, o sıralarda Sinop’ta öğretmen olarak bulunan Haşim Nezihi Okay’a vermiş. Asım Bezirci de 1973’te Okay’dan alıp yayınlamıştır. “Terkib-i Bend”i yazmaya, Sabahattin, 1928 yazında İstanbul’da başlamış; iki bendini Almanya’da tamamlamıştır. Bir nüshasını, “Pertev ve şürekâsına” ithafiyle Almanya’dan bana göndermişti. “Terkib-i Bend”i, Haşim Nezihi Okay’ın nüshasından lâtin alfabesine çevirilirken ve basılırken meydana gelen yanlışları düzelterek, ve benim nüshamdaki “mutâli’ine” başlıklı önsöz ile dipnotlarını da ekleyerek burada yeniden yayınlıyorum.

Öteki şiirlere gelince; Bunlardan sekizi Sabahattin Ali’nin şiirlerini içeren Değirmen–Dağlar ve Rüzgâr (“Varlık” basımı 1965; “Bilgi” basımı, 1973) cildinde yer almıştır; buraya, yalnız o kitaba girmeyenleri, yani aşağıdaki listede 8 ve 10 numaralarla gösterilenleri koydum. Deftere şiirler, Sabahattin Ali’nin el yazısiyle, yazıldıkları yerler ve bir bölüğünün, ayiyle güniyle yazılış tarihleri belirtilerek geçirilmiş. Bu bakımdan, aşağıya, defterdeki şiirlerin, sadece başlıkları ile bu tamamlayıcı bilgileri kapsayan bir listesini koymayı yararlı gördüm:

1. “Yat ve Uyu”, 31 Mart 1928, Yozgat.

2. “Ebedi”, 17 Ağustos 1928. (İstanbul’da yazılmış olmalı).

3. “Hayat: Bedbin”, 3 Mart 1928, Yozgat.

4. “Hayat: Mefkûreci”, 5 Mart 1928, Yozgat

5. “Hayat: Ben”, (Yazıldığı yer ve tarih belirtilmemiş.)

6. “Babam için”, 12 Kasım 1926. (İstanbul’da yazılmış olmalı.)

7. “Terkib-i Bend”den iki bend, Eylül 1928, İstanbul.

8. “Şarkı”, (“Bezmgâh-ı dilde yevm-i îd olur” nakaratlı), Temmuz 1928, İstanbul.

9. “Kudurmak”, Eylül 1928, İstanbul

10. “Kıt’a” (“Kalbimde yerin makam buldu” diye başlar; “Ablaya mektub”un “Sonsöz”ü.) 24 Ekim 1928, İstanbul.

Yeni A dergisinde (sayı 12, Mart 1973), biri Asım Bezirci’nin, biri de imzasız olmak üzere, “Terkib-i Bend” ile “Mesnevi” üzerine açıklamalar yer alır; bu arada şiirlerde adları geçenlerin kimlikleri de saptanmıştır. Bunlar içinde düzeltilmesi gereken bir tanesine değineceğim: “Terkib-i Bend”de adı geçen Ekrem Reşit, müzisyen Ekrem Reşit Rey değil, o tarihlerde Edebiyat Fakültesinin Edebiyat Bölümünden arkadaşımız Antalyalı Ekrem Reşit’tir.84 Fakülteyi bitirdikten sonra bir süre Antalya Lisesinde edebiyat öğretmenliği yapmış, sonra –yanılmıyorsam– aynı lisenin müdürlüğünde bulunmuş, daha sonra da İstanbul’da öğretmenlik görevini sürdürmüştür.

Aynı dergideki imzasız açıklamada, Sabahattin Ali’nin biyografyasiyle ilgili bir yanılma daha var, onu da düzelteyim: Yazıda, Sabahattin 1928 yazında Yozgat’tan İstanbul’a geldikten sonra “kısa bir süre Yüksek Muallim Mektebinde ve bu Okula bağlı olarak Edebiyat Fakültesinde okudu” deniyor. Gerçekte o, ne Yüksek Muallim Mektebinin, ne de Edebiyat Fakültesinin öğrencisi olmuştur. Yüksek Muallim Mektebine sadece oradaki arkadaşlarını görmeye gelirdi. Tatil aylarında memleketlerine gitmiş öğrencilerden boşalmış yataklar bulunduğu için, kimi geceler geç vakit Erenköy’deki akrabalarına dönmek külfetine katlanmamak için “kaçak misafir” olarak okulda gecelediği de olurdu. Gerçi, Asım Bezirci, daha sonra Sabahattin Ali üzerine yayınladığı inceleme kitabında bu yanlışa katılmamış, ama onun “bir süre Yüksek Muallim Mektebinde kaldı” ibaresi de pek açık olmadığı için, bu noktanın aydınlanması yerinde olur diye düşündüm.

Sabahattin Ali’nin “Terkib-i Bend” risalesine eklediği, şaka yollu ve eski üslûpla yazılmış “vakfiyye’sinde “Bozdoğan Kemeri kurbünde Zeyneb Hatun Medresesi nâm Manastırhâne” diye nitelendirilmiş olan yapı, Yeni A dergisinde, “o zamanki Edebiyat Fakültesi binası” diye açıklanıyor. Sonradan yanan ve arsasına bugünkü Edebiyat ve Fen Fakülteleri yapılan bu eski Zeyneb Hanım konağı o tarihlerde, alt katında Fen Fakültesini, üst katında da Yüksek Muallim Mektebini barındırıyordu. Okulun kütüphanesi, müdürlük ve sekreterlik büroları ile erkek öğrencilerin yatakhaneleri orda bulunuyordu. Akşam saatlerinde pedagoji ve yabancı dil dersleri aynı binada verilirdi. Sonradan, yanılmıyorsam 1929 yılında, daha önceleri Şehzadebaşı’nda bir binadaki yurtta barındırılan kız öğrencilerin yatakhaneleri de Zeyneb Hanım Konağına taşındı. Yüksek Muallim Mektebine “Manastırhâne” adını takan, arkadaşımız Mehpare (Taşduman) idi.

Sabahattin Ali’nin bende kalmış başka kâğıtlarından edindiğim, belge değerinde birkaç bilgi kırıntısı daha var; bir bölüğü, Değirmen-Dağlar ve Rüzgâr cildinde yayınlanmış, (yukarda sözü geçenler dışında) birkaç şiirinin yazılış tarihlerine ilişkindir. Bu şiirlerin benim dosyamdaki metinlerinin kimisi Sabahattin’in, kimisi de benim el yazımızla yazılmıştır.

1. “Eskisi Gibi”, Adana 13 Şubat 1932. (Benim yazımla.) 1932 yılının şubat sömestr tatilinde –benim İstanbul üniversitesinde asistan bulunduğum dönemde– Edebiyat Fakültesinden bir grup öğrenci ve görevli ile, başımızda coğrafya profesörü Hâmit Sadi bey olmak üzere, Konya-Adana gezisine çıkmıştık. O tarihlerde Konya’da öğretmen bulunan Sabahattin Ali de bize katılarak Adana’ya gelmişti. Bu şiir, sandığıma göre, o sırada henüz yayınlanmamıştı ve 1931 yılının sonlarına doğru yazılmış olmalıdır; ben şiiri kendisinden Adana’da yazıp almış olmalıyım. Değirmen–Dağlar ve Rüzgâr’ın “Varlık” basımında (s. 303) şiir 1931 tarihiyle kayıtlıdır, bu, şiirin yazılış tarihidir.

2. “Eşkıya Şiirleri 2: Hapihane Şarkısı,” Konya, 5.9.1932, (Kendi el yazısı ile.) Bu şiir, Değirmen–Dağlar ve Rüzgâr’ın “Varlık” basımında (s. 271) 1932 tarihlidir ve “Hapishane Şarkısı, 1” başlığını taşır. Asım Bezirci’nin incelemesinin biyografya bölümünde Sabahattin Ali’nin Konya’da 26 Aralık 1932’de tutuklandığı bildiriliyor. Benim dosyamdaki şiir metni, şairin kendi el yazısı ile yazılmış ve tarihlenmiştir. Şiirin adı “Hapishane Şarkısı” olduğuna göre, eğer Bezirci’nin verdiği tutuklanma tarihi doğru ise, şiirin, Aydın Hapishanesinin bir anısı olarak, ama çok sonra, Konya’da tutuklanmadan dört ay kadar önce yazılmış olduğu sonucu çıkarılabilir. Şunu da ekleyeyim: Benim dosyamdaki metinde bu şiire, bir dizinin ikincisi olduğunu göstermek amaciyle, şair, “Eşkıya Şiirleri 2” başlığından sonra “Hapishane Şarkısı” adını koymuştur. Şiirlerini derleyen kitapta ise, ilk tasarısından vazgeçmiş ve tutukluluk günlerinden esinlendiği şiirler dizisine sadece “Hapishane Şarkısı” adını verip onları numaralamakla yetinmiştir. Bu şiirler dizisinin son aldığı biçiminde 1 numaralı şarkının, “Eşkıya Şiirleri” dizisinde 2 numarayı taşımasından, ilk tasarıya göre “Kız Kaçıran” başlıklı şiirin (Değirmen-Dağlar ve Rüzgâr, “Varlık” basımı, s. 283; 1932 tarihli) “Eşkıya Şiirleri” dizisinin birinci şiiri olarak tasarlanmış olduğu düşünülebilir.

3. “Hapishane Şarkısı 2”, Konya Hapishanesi, 7.2.1933 (Benim yazımla.) (“Varlık” basımı, s. 273.)

4. “Hapishane Şarkısı 3”, Konya Hapishanesi, 26.2.1933 Kendi elyazısı ile, (“Varlık” basımı, s. 275.)

5. “Hapishane Şarkısı 4”, Konya Hapishanesi, 1933 (ayı ve günü yazılmamış.) Kendi el yazısı ile (“Varlık” basımı, s. 277.)

6. “Servi”, Konya Hapishanesi. (Tarihi silinmiş.) Kendi el yazısı ile. (“Varlık” basımı, s. 264.)

7. “Hapishane Şarkısı 5”, Sinop Hapishanesi, Mayıs 1933. Kendi el yazısı ile. (“Varlık” basımı, s. 279.)

8. “İstek”, 14.5.1933. Yeri belirtilmemiş. Kâğıdı, bundan önceki şiirin kâğıdı ile aynı olduğu ve mayıs ayında yazıldığı düşünülürse, Sinop’ta yazılmış olmalı. (“Varlık” basımı, s. 265.)

9. “Bir Doğum Günü İçin”, Ankara, tarihsiz. Kendi el yazısı ile. (“Varlık” basımı, s. 305; burada 1933 tarihiyle.)

84 Asım Bezirci bu bilgiyi Bilgi basımında düzeltmiştir. (A.Ö)